\documentclass[a4paper, 10pt]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{framed}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[nobottomtitles*]{titlesec}
\usepackage[total={17cm,27cm}, top=2cm, left=2cm, includefoot]{geometry}


\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{\small{Tomáš Geržičák}}
\rhead{\small{Grafy -- věty $|$ v1.0}}
\lfoot{\tiny{Více info na https://gitlab.com/gerzitom/zdm-cheatsheets}}


\setlength{\parindent}{0pt}

\newtheorem{veta}{Věta}
\newtheorem{theo}{Definice}
\newenvironment{definice}
  {\begin{mdframed}\begin{theo}}
  {\end{theo}\end{mdframed}}



\newenvironment{pojmy}
{\subsection*{Pojmy}\begin{multicols}{2}\begin{itemize}}
{\end{itemize}\end{multicols}}


\newenvironment{funfact}
    {\begin{tcolorbox}[width=\textwidth,colback={blue!5},colbacktitle=blue!10, colframe=blue!10!, coltitle=black, size=small, fontupper=\small] \textbf{Fun fact: }}
    {\end{tcolorbox}}

\newenvironment{dukaz}
    {\textbf{Důkaz: }}
    {}

\begin{document}
\section*{\huge{Grafy cheatsheet}}
\section*{Věty}

\begin{veta}
    Mějme graf $G = (V, E)$. Součet stupňů všech vrcholů grafu je roven dvojnásobku počtu hran, tj. $$\sum_{v \in V} d(v) = 2|E|.$$
\end{veta}

\textbf{Důkaz:} Sčítáme-li stupně všech vrcholů grafu, počítáme vlastně, kolik je konců hran. Každá hrana má dva konce, proto počet konců všech hran je dvojnásobek počtu hran.


\begin{veta}
    Mějme graf $G = (V, E)$ s $n$ vrcholy, $|V| = n$.
    \begin{enumerate}
        \item Je-li $G$ souvislý, pak $|E| \geq n - 1$,
        \item Je-li $G$ jednoduchý a má-li počet hran $|E| > {n-1 \choose 2}$ je souvislý.
    \end{enumerate}
\end{veta}

\begin{funfact}
    $|E| \geq n - 1$ znamená, že hran je minimálně o jednu víc, než vrcholů.
\end{funfact}

\begin{veta}
    Souvislý graf je eulorovský právě, když všechny vrcholy mají sudý stupeň s jedinou možnou vyjímkou dvou vrcholů.
\end{veta}

\begin{veta}
    Mějme graf $G = (V, E)$. Pak následující tvrzení jsou ekvivalentní.
    \begin{enumerate}
        \item $G$ je strom,
        \item $G$ je minimální souvislý, tj $G$ je souvislý a vynecháním jakékoli hrany vznikne nesouvislý graf.
        \item Mezi každýni dvěma vrcholy existuje jediná cesta, která je spojuje,
        \item $G$ je maximální graf bez kdružnic, tj. $G$ neobsahuje kružnice a přidáním jakékoli nové hrany vznikne kružnice.
    \end{enumerate}
\end{veta}

\textbf{Důkaz:} 
\begin{enumerate}
    \item Strom je z definice souvislý graf.
    \item (Musíme dokázat, že odebráním jakékoli hrany vznikne nesouvislý graf.) Odebereme hranu $e = uv$ z grafu $G$. Kdyby zůstal souvislý, pak v něm existuje cesta $P$ spojující vrcholy $u$ a $v$. Tato cesta s přidanou hranou $e$ be v původním grafu $G$ vytvořila kružnici, což nelze.
    \item Vychází z předešlého. Jestli v grafu existují dva vrcholy $u$ a $v$ spojené dvěma různými cestami $P_1$ a $P_2$. Označme $w$ první vrchol, ve kterém se při postupu z $u$ cesty $P_1$ a $P_2$ rozejdou, tj. existují hrany $e_1$ a $e_2$ vychýzející z $w$, $e_1 \neq e_2$ a $e_1 \in P_1$ a $e_2 \in P_2$. Pak vynecháním hrany $e_1$ z grafu  $G$ neporušíme jeho souvislost, což je ve sporu s vlastností 2.
    \item Vychází z předešlého. Je zřejmé, je graf mající předchozí vlastnost nemůže obsahovat kružnici, neboť libovolné dva vrcholy ležící na této kružnici by bylo možné spojit dvěma různými způsoby.Zbývá si uvědomit, že přidáním jakékoli hrany do grafu $G$ kružnice vznikne. Přidejme tedy do $G$ novou hranu $e = uv$ spojující vrcholy $u$ a $v$. Protože $G$ mám vlastnost 3, vrcholy $u, v$ byly v původním grafu spojeny nějakou cestou  $P$. Dodáme-li k $P$ novou hranu $e$, vznikne kružnice.
\end{enumerate} 


\begin{veta}
    Ve stromu s alespoň dvěma vrcholy existují alespoň dva vrcholy se stupňem jedna.
\end{veta}

\begin{dukaz}
    Uvažujeme ve stromu cestu $P$ maximální délky. Pak její koncové vrcholy jsou právě hledané vrcholy stupně jedna. K tomu stačí uvědomit, že kdyby např. koncový vrchol měl stupěň víc něž jedna, pak musí existovat hrana $e \notin P$, jejíž přidáním k $P$ bychom dostali buď cestu o krok dělší nebo by vznikla kružnice. Ani jedno však není možné. 
\end{dukaz}


\begin{veta}
    Každý strom s $n$ vrcholy má $n - 1$ hran. $(|V| = |E| + 1)$
\end{veta}

\begin{dukaz}
    Provedeme indukcí. Má-li strom jeden vrchol, pak nemůže mít žádnou hranu, protože jediná hrana přicházející v úvahu je smyčka, a to vytvoří kružnici, což být nemůže.\\
    Předpokládejme, že tvrzení platí pro všechny stromy s $n$ vrcholy a mějme strom $G$ a $n + 1$ vrcholy. 
    Podle Věty 5 existuje vrchol $u$, jehož stupeň je jedna. 
    Odebráním tohoto vrcholu spolu s hranou, která do něj vede, dostaneme opět souvislý graf bez kružnice, tj. strom. 
    Protože má $n$ vrcholů, podle indukčního předpokladu má $n - 1$ hran. Odtud plyne, že původní strom má $n$ hran.
\end{dukaz}

\begin{funfact}
    Pro každý souvislý graf s $n$ vrcholy platí, že $|E| \leq n - 1$. A pro strom platí jen že $|E| = n - 1$
\end{funfact}

\begin{veta}
    Plně $n$-ární strom s $l$ listy má $v=(nl - 1)/(n-1)$ vrcholů.
\end{veta}

\begin{dukaz}
    Počet vrcholů je označen $v$. Každý vrchol, který není list má $n$ následníků. 
    Počet následníků je tak $n(v-l)$. Přidáme-li k následníkům ještě kořen, dostaneme celkový  počet vrcholů $v = n(v-l) + 1$. 
    Odtud vypočteme $v$: 
    \begin{align*}
        v = nv - nl + 1 \\
        nv-v = nl - 1 \\
        v(n-1) = nl -1 \\
        v = (nl - 1)/(n-1)
    \end{align*}
\end{dukaz}

\begin{veta}
    \textbf{Kruskalův algoritmus} Mějme souvislý graf $G = (V,E)$ s ohodnocením $w$. Následijící algoritmus vytváří minimální kostru $T$ grafu $G$.
    \begin{itemize}
        \item Zvol jakoukoli hranu $e_0$ s minimálním ohodnocením, která netvoří smyčku.
        \item Jsou-li vybrány hrany $e_0, e_1, \dots , e_{k-1}$, vyber mezi zbývajícími $E \backslash {e_0, e_1, \dots , e_{k-1}}$ hranu $e_k$ s minimálním ohodnocením takovou, aby jejím přidáním k vybraným hranám nevznikla kružnice.
        \item Aplikuj bod (2) dokud to lze.
    \end{itemize}
\end{veta}

\begin{veta}
    Graf $G$ je bipartitní právě, když neobsahuje kružnice liché délky.
\end{veta}

\begin{veta}
    Graf $G$ je bipartitní právě, když neobsahuje kružnice liché délky.
\end{veta}


\begin{veta}
    Mějme bipartitní graf $G = (V, E)$, kde $V = A \cup B$. Pak existuje úplné párování z $A$ do $B$ právě, když pro každou podmnožinu $S \subset A$ platí
    $$ |S| \le |N(S)|. $$
\end{veta}

\begin{veta}
    Mějme bipartitní graf $G = (V,E)$, kde $V = A \cup B$, takový, že všechny vrcholy mají stejný stupeň $d \geq 1$. Pak $|A| = |B|$ a existuje úplné párování z $A$ do $B$.
\end{veta}

\begin{dukaz}
    Ověříme, že graf splňuje podmínku z minulé věty. Mějme $S \subset A$. Z této množiny vede celkový počet $d|S|$ hran. Kdyby tyto hrany končily v méně než $|S|$ vrcholech množiny $B$, vedlo by nutně do nějakého vrcholu množiny $B$ více než $d$ hran, což by byl spor se stupněm vrcholu.\\
    Podle předchozí věty existuje úplné párování z $A$ do $B$. Tím ale $|A| \leq |B|$. Ze symetrie celé situace existuje rovněž úplné párování z $B$ do $A$ a tedy $|B| \leq |A|$. Dohromady $|A| = |B|$.
\end{dukaz}

\end{document}
